\section{Hichem Dahes}
\role{Photographe associé}
\inmargin{\smash{\lower20pt\vtop{\externalfigure[Hichem-small.jpg][width=20mm]}}}

\startinfos
    \inmargin{
\smash{\lower17pt\vtop{
Exposition des portraits d'artistes réalisés par Hichem Dahes
pendant toute la durée du Festival Genèse.
\realpar{}
Vernissage le 19 septembre 2011 à 18h
}}}
\stopinfos

\startblockquote
La fiction peut convaincre; elle peut rencontrer une forme de
vérité.
\subpar{}Il y a des mensonges qui sont des paradis perdus. J'essaie de les
penser, de les mettre en scène, créer un espace de représentation qui
permette des constructions de ces réalités perdues ou
retrouvées.
\stopblockquote

\startsignature
HICHEM DAHES
\crlf Lume \& Lustro
\stopsignature

\placeinitial
L'illumination au sens de la révélation, c'est un peu le cheminement qui
nous conduit à Hichem. Saturés par le déversement d'images que propose
notre société, nous désirons revenir à une épure visuelle, à un lien
esthétique entre les différents supports en présence.
\subpar{}Comme nous plaçons «l'être et son devenir» au centre de nos
préoccupations, l'idée du portrait est très vite devenue évidente. Et
là, nous tombons sur le travail d'Hichem qui pose, au centre de sa
recherche, la question du faux.

\realpar{}
Hichem Dahes travaille sur l'hybridité. Il applique, comme il le dit si
bien, aux objets réels un mouvement imprévu. Guidé par une intuition
sensible, il se plaît à recycler, à collectionner des résidus d'ouvrages
humains et provoque une tension entre différentes temporalités: la
modernité et la période pré-renaissance. Ses références sont celles de
la peinture de l'époque: Jan van Eyck, Hans Memling, Petrus Christus, …

\realpar{}
Dans le regard du portrait, il y a toujours quelque chose de
contemporain. Ainsi, les yeux de l'artiste qui vous regarde, cet
échange, cette communication abolit les références historiques. Les
portraits sont de notre temps, ils condensent le temps dans une
immédiateté, dans un moment arraché à l'instant.
\subpar{}La rencontre de deux univers, de l'artiste photographe et de l'artiste
théâtral, nous séduit assez. Car l'interaction entre le portraitiste et
le portraituré est à son apogée. Tout devient influence dans le cadre
esthétique du photographe. Une posture, un objet. Le photographe
fusionne avec son modèle et l'entité devient double.
\subpar{}Dans ce couple improbable, réuni le temps d'un cliché, il y a la
rencontre de deux désirs et rien au départ ne prouve qu'il y aura
coïncidence entre les deux. Mais c'est là le challenge de tout processus
artistique.

\startblockquote
Il est bien sûr question de mémoire, d'exclamation de la mémoire,
pas d'un souvenir précis, mais d'un affrontement mémoriel qui découle
d'un métissage. Il y a un dialogue entre l'écriture de soi et l'image de
l'autre, entre la conscience de soi et l'absence de l'autre, entre la
croyance de soi et l'affirmation des autres. Je ne veux pas être seul
dans l'image, au contraire, je m'y efface.
\stopblockquote

\startsignature
Hichem Dahes
\stopsignature

